\part{Posfácio} 

\chapterspecial{Vicente Franz Cecim}{o poeta góstico da Literatura Brasileira}{Antônio Cabrita}
 

Previamente, convém dizer que comentar este livro é um desafio similar
ao do mudo a quem se pede para descrever o mel, pois não há paráfrase
que restitua o que é do domínio da experiência e ultrapassa a razão
discursiva.

Nos livros de Andara, que, mediunicamente, Vicente Franz Cecim, o poeta
da Amazónia, «transcreve» desde 1979, e de que \emph{K O escuro da
semente} é a quarta súmula, a aventura da escrita dá"-se como real
\emph{in status nascendi} e o fito (talvez desde \emph{Ó Serdespanto}) é
testemunhar a passagem do relator a um outro nível da consciência, a
esse limiar que acedemos, «homens, depois das palavras» (o poeta não se
refere ao pós"-morte, previna"-se, mas ao «não"-mental» do budismo, ou da
«Nuvem» de Ibn Arabi), e onde o múltiplo, experimentada «a alegria de
ser breve», retorna ao Um, ao Uno.

A dificuldade de leitura deste livro (que nos recoloca na órbita de
Mallarmé, Michaux, Artaud, Llansol, Edmond Jabès, de Gunnar Ekelof e de
outros «místicos» ou gnósticos da literatura) e da transmissão sobre
aquilo de que trata resulta de o mesmo não nos falar a partir de um
«universo de representações», colocando"-nos na fronteira de uma
realidade não"-dual, de uma outra gravitação, onde o quotidiano não tem
campo. Dificuldade que se traduzirá no silêncio que acolheu a edição
deste livro depois de o anterior ter sido considerado um dos melhores do
ano.

É um livro que irradia, que opera em si a metamorfose que anuncia («form
things, not the content», diria Charles Simic). Lendo: «o omem de areia
se desfazendo, Forma h/umana» (pág.~284), vemos como a grafia, ao
transferir para o fim da linha o «h» de homem, presentifica a energia (o
vento) que subjaz à mutação do ser.

É um livro recursivo, difícil, que exige disponibilidade e atenção e que
reflecte um olhar despido da carapaça antropológica: «Pois sendo os
nossos nomes os mesmos, só as letras sido trocadas» (pág.~295), o homem
é ave, pedra branca, serpente, Oniro, Caminho, círculo e seta, flagrada
residência temporal.

Nascido desta visão «trans», o livro faz"-nos participar de uma descida
ao coração dos elementos e ilumina o «vazio que neles transborda». De
certo modo, \emph{K O escuro da semente} prolonga o diálogo entre Pai e
Filho que se lê em «Chandogya» (um dos «Upanishads») e no qual um pai
pede ao filho para partir o fruto e as suas sementes e lhe descrever o
âmago. Quando o filho responde que «lá dentro não há nada», o pai
replica: «Meu filho, dessa mesma essência da semente que não consegues
ver, dessa essência invisível, vem, na realidade, esta frondosa árvore.
Tu és Isso».

(Reabro o livro na pág. 15 e leio a dedicatória -- «À Areia/ de que
somos feitos» -- e verifico que na dobra da página existem grânulos
brancos, como de areia. Examino"-os, levo alguns à boca: são de açúcar,
do café que tomei na última vez que peguei em \emph{K O escuro da
semente}, resíduos do rompimento brusco do pacote. Será uma coincidência
-- uma sincronicidade, diria Jung --, mas registo que esse depósito de
grânulos não escolheu outra página para se manifestar. Essa coincidência
operou uma autoprofecia -- simbólica --, fazendo uso de grãos similares
aos de areia. Até na leitura mimetizei o processo de que o livro dá
conta.)

Cecim, como outros autores na sua esteira, escreve sempre o mesmo livro
sob um novo ângulo, numa busca do que é mais conforme à fonte. As
figuras, os \emph{topoi}, as metáforas que se apresentam neste longo
poema já estão presentes nos anteriores: o homem a quem crescem asas nas
costas, a mão que toca o céu cheio de estrelas, a areia de que somos
feitos, o diálogo dos alimentos do ser, ou a noção de que «um animal é
uma falta de tudo para sempre». \emph{K O escuro da semente} ergue"-se
então como um novo andamento na sinfonia.

Qual é a novidade? Talvez proceda deste tópico, encontrado na pág.~106
do livro anterior, \emph{Silencioso como o Paraíso}: «Tantas vozes//
Essas vozes, entendam, se elas querem vir assim/ São vozes da terra, e
irão se misturando aos poucos, até que tudo unido num só sopro», pois
\emph{K O Escuro da Semente} torna explícito um «procedimento coral»,
sendo este, mais do que os outros livros de Andara, uma pauta onde a
música pede intérprete. Aliás, o livro, numa promessa de sinestesia,
oferece uma chave cromática para a (ilusória, visto que não passa de um
encantamento rítmico) disjunção das vozes. Não deixe de as ouvir.

António Cabrita, poeta e ensaista português, atualmente vive em
Moçambique. Em 2006, apresentou ao leitores portugueses o segundo livro
de Cecim editado em Portugal, \emph{K O escuro da semente}, no jornal
Expresso, de Lisboa.
